% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: yes, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{ProfSio}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{worldflags}
\usepackage{wrapstuff}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO2},matiere={[U2]},typedoc={EXOS~},numdoc={6},titre={Applications},mois=Décembre,annee=2023]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers
\usepackage{tzplot}
\DeclareMathOperator*{\card}{Card}

\begin{document}

\tikzset{>=latex}
\tikzset{arc/.style={->,purple}}
\newcommand\SousTitreExo[2][teal]{%
	\hfill\textbf{\LARGE$\mathcolor{#1}{\divideontimes}$~\textcolor{#1}{{\textsf{#2}}~$\mathcolor{#1}{\divideontimes}$}}\hfill~
}

\pagestyle{fancy}

\part{CH06 - Produit cartésien, applis - Exercices}

\smallskip

\SousTitreExo{Produit cartésien}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo1
Soit $D = \EcritureEnsemble[\strut]{1/2/3/4/5/6}$ et soit $M = \EcritureEnsemble[\strut]{P/F}$.
\begin{enumerate}
	\item Indiquer $\card(D)$, $\card(M)$, $\card(D \times M)$ et $\card(M \times D)$.
	\item Nommer un couple de $D \times M$ puis deux couples de $M \times D$.
	\item On considère une expérience aléatoire qui consiste à lancer un dé à six face, puis une pièce de monnaie et à noter le score obtenu au dé et la face obtenue sur la pièce de monnaie (P ou F). On appelle \og issue \fg{} le couple obtenu, par exemple, $(4;P)$.
	
	Nommer l'ensemble des issues. Combien y en a-t-il ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%exo2
Soient les ensembles $E = \EcritureEnsemble[\strut]{5/6}$ et $F = \EcritureEnsemble[\strut]{7/8/9}$.
\begin{enumerate}
	\item Montrer que $E \times F$ et $F \times E$ ont même cardinal mais des éléments différents.
	\item Donner l'ensemble $E^2$.
	\item Que vaut $\card{\big(E^{4}\big)}$ ? Nommer un de ses éléments.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\SousTitreExo{Applications}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo3
Pour coder des messages, on utilise la correspondance entre les lettres de l'alphabet et un nombre entier $x$ compris entre 0 et 25. Le tableau ci-dessous donne cette correspondance : 
{\footnotesize \begin{center}
	\textsf{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	A & B & C & D & E & F & G & H & I & J & K & L & M & N & O & P & Q & R & S & T & U & V & W & X & Y & Z\\
	\hline
	0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 & 16 & 17 & 18 & 19 & 20 & 21 & 22 & 23 & 24 & 25\\
	\hline
\end{tabular}}
\end{center}} 
Le codage consiste à choisir une clé formée de deux nombres entiers $a$ et $b$ compris entre 0 et 25. Puis pour un entier $x$, on définit $f_{a,b}(x)$ comme étant le reste de la division euclidienne de $ax+b$ par 26. Cela définit une application de $E$ vers lui-même, où $E$ est l'ensemble des entiers compris entre 0 et 25.
\begin{enumerate}
	\item Que se passe-t-il si la clé vaut $(1;0)$ ?
	\item La fonction $f_{1,2}$ est-elle injective ? Est-elle surjective ? Est-elle bijective ?
	\item Coder le mot PREMIER avec la clé $(13;6)$. 
	\item La fonction $f_{13,6}$ est-elle injective ? Vous parait-elle être une fonction de codage acceptable ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo4
Soit $f$ l'application de $E$ dans $F$ définie par le diagramme ci-dessous.

\medskip

\begin{minipage}{7cm}
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[line width=1pt,font=\sffamily,>=latex,inner sep=2pt]
			\tzellipse(0.75,2.5)(0.75 and 2.25)
			\tzellipse(4,2.5)(0.75 and 2.25)
			\tznode(0.75,2.5)(Ec){c}\tznode(0.75,3.25)(Eb){b}\tznode(0.75,4)(Ea){a}
			\tznode(0.75,1.75)(Ed){d}\tznode(0.75,1)(Ee){e}
			\tznode(4,4)(FU){1}\tznode(4,3)(FD){2}\tznode(4,2)(FT){3}\tznode(4,1)(FQ){4}
			\tzto[arc](Ea){$f$}(FU)\tzto[arc](Eb)(FD)\tzto[arc](Ec)(FQ)\tzto[arc](Ed)(FD)\tzto[arc](Ee)(FQ)
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{\linewidth-7cm}
	\begin{enumerate}
		\item Soit $A = \EcritureEnsemble[\strut]{a/b/c}$ et $A' = \EcritureEnsemble[\strut]{a/d/e}$.
		\begin{enumerate}
			\item Déterminer $f\big(A\big)$ et $f\big(A'\big)$.
			\item Déterminer $f\big(A \cap A'\big)$.
		\end{enumerate}
		\item Soit $B=\EcritureEnsemble[\strut]{1/2}$ et $B'=\EcritureEnsemble[\strut]{3/4}$
		\begin{enumerate}
			\item Déterminer $f^{-1}\big(B\big)$ et $f^{-1}\big(B'\big)$.
			\item Déterminer $f^{-1}\big(B \cap B'\big)$.
		\end{enumerate}
		\item $f$ est-elle injective ? Surjective ?
	\end{enumerate}
\end{minipage}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo5
On donne les diagrammes sagittaux suivants :
\begin{center}
	\newcommand\noeud[4]{\tznode(#1,#2)(#3){#4}}
	\newcommand\arc[2]{\tzto[arc](#1)(#2)}
	\begin{tikzpicture}[line width=1pt,font=\sffamily,>=latex,inner sep=2pt,scale=0.95]
		%patates
		\tzellipse(1,2)(1 and 2)\tzellipse(4,2)(1 and 2)
		\tzellipse(1,8)(1 and 2)\tzellipse(4,8)(1 and 2)
		\tzellipse(8,2)(1 and 2)\tzellipse(11,2)(1 and 2)
		\tzellipse(8,8)(1 and 2)\tzellipse(11,8)(1 and 2)
		%applications
		\tznode[purple](2.5,3.85){$h$}\tznode[purple](2.5,9.85){$f$}
		\tznode[purple](9.5,3.85){$i$}\tznode[purple](9.5,9.85){$g$}
		%NŒUDSF
		\noeud{1}{9.5}{fa}{a}\noeud{1}{8.5}{fb}{b}\noeud{1}{7.5}{fc}{c}\noeud{1}{6.5}{fd}{d}
		\noeud{4}{9.5}{fD}{10}\noeud{4}{8.5}{fV}{20}\noeud{4}{7.5}{fT}{30}\noeud{4}{6.5}{fQ}{40}
		%NŒUDSG
		\noeud{8}{9.5}{ga}{a}\noeud{8}{8.5}{gb}{b}\noeud{8}{7.5}{gc}{c}\noeud{8}{6.5}{gd}{d}
		\noeud{11}{9.5}{gD}{10}\noeud{11}{8.75}{gV}{20}\noeud{11}{8}{gT}{30}\noeud{11}{7.25}{gQ}{40}\noeud{11}{6.5}{gC}{50}
		%NŒUDSH
		\noeud{1}{3.5}{hD}{10}\noeud{1}{2.5}{hV}{20}\noeud{1}{1.5}{hT}{30}\noeud{1}{0.5}{hQ}{40}
		\noeud{4}{3.5}{ha}{a}\noeud{4}{2.5}{hb}{b}\noeud{4}{1.5}{hc}{c}\noeud{4}{0.5}{hd}{d}
		%NŒUDSI
		\noeud{8}{3.5}{iD}{10}\noeud{8}{2.5}{iV}{20}\noeud{8}{1.5}{iT}{30}\noeud{8}{0.5}{iQ}{40}
		\noeud{11}{3.5}{ia}{a}\noeud{11}{2.5}{ib}{b}\noeud{11}{1.5}{ic}{c}\noeud{11}{0.5}{id}{d}
		%APPLIF
		\arc{fa}{fV}\arc{fb}{fV}\arc{fc}{fV}\arc{fd}{fQ}
		%APPLIG
		\arc{ga}{gT}\arc{gb}{gD}\arc{gd}{gC}
		%APPLIH
		\arc{hD}{ha}\arc{hV}{hc}\arc{hT}{hb}\arc{hQ}{hd}
		%APPLII
		\arc{iD}{ib}\arc{iV}{ia}\arc{iT}{ic}\arc{iQ}{ic}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item Expliquer pourquoi $g$ n'est pas une application.
	\item Pour les applications $f$, $h$ et $i$, dire si elles sont injectives, surjectives et bijectives.
	\item Indiquer :
	
	\begin{MultiCols}[Type=enum](4)
		\item $f(\{a;b\})$ ;
		\item $f^{-1}(\{20;30\})$ ;
		\item $h(\{20;40;10\})$ ;
		\item $i^{-1}(\{b;d\})$.
	\end{MultiCols} 
	\item Donner l'image de $\{20;30\}$ par $h$ puis par $i$.
	\item Dire quelle est l'image réciproque de $\{a;c\}$ par $h$ puis par $i$.
	\item Déterminer $i \circ f(a)$ et $i \circ f(b)$. L'application $i \circ f$ est-elle injective ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo6
Soient $f$ l'application de $E$ dans $F$ et $g$ l'application de $F$ dans $E$ définies par les diagrammes ci-dessous.
\begin{center}
	\newcommand\noeud[4]{\tznode(#1,#2)(#3){#4}}
	\newcommand\arc[2]{\tzto[arc](#1)(#2)}
	\begin{tikzpicture}[line width=1pt,font=\sffamily,>=latex,inner sep=2pt,scale=0.95]
		%ENSEMBLES
		\tzellipse(1,2)(1 and 2)\tzellipse(4,2)(1 and 2)
		\tzellipse(8,2)(1 and 2)\tzellipse(11,2)(1 and 2)
		%LABELS
		%applications
		\tznode[purple](2.5,3.85){$f$}\tznode[purple](9.5,3.85){$g$}
		\tznode(1,0){\large E}[b]\tznode(4,0){\large F}[b]\tznode(8,0){\large F}[b]\tznode(11,0){\large E}[b]
		%NOEUDSF
		\noeud{1}{3.5}{fa}{a}\noeud{1}{2.75}{fb}{b}\noeud{1}{2}{fc}{c}\noeud{1}{1.25}{fd}{d}\noeud{1}{0.5}{fe}{e}
		\noeud{4}{3.5}{fU}{1}\noeud{4}{3}{fD}{2}\noeud{4}{2.5}{fT}{3}\noeud{4}{2}{fQ}{4}\noeud{4}{1.5}{fC}{5}\noeud{4}{1}{fS}{6}\noeud{4}{0.5}{fSe}{7}
		%NOEUDSG
		\noeud{11}{3.5}{ga}{a}\noeud{11}{2.75}{gb}{b}\noeud{11}{2}{gc}{c}\noeud{11}{1.25}{gd}{d}\noeud{11}{0.5}{ge}{e}
		\noeud{8}{3.5}{gU}{1}\noeud{8}{3}{gD}{2}\noeud{8}{2.5}{gT}{3}\noeud{8}{2}{gQ}{4}\noeud{8}{1.5}{gC}{5}\noeud{8}{1}{gS}{6}\noeud{8}{0.5}{gSe}{7}
		%APPLIF
		\arc{fa}{fU}\arc{fb}{fD}\arc{fc}{fQ}\arc{fd}{fC}\arc{fe}{fS}
		%APPLIG
		\arc{gU}{ga}\arc{gD}{gb}\arc{gT}{gb}\arc{gQ}{gc}\arc{gC}{gd}\arc{gS}{ge}\arc{gSe}{ge}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item $f$ est-elle injective ? surjective ?
	\item $g$ est-elle injective ? surjective ?
	\item Déterminer l'application composée $g \circ f$. Est-elle injective ? surjective ?
	\item Déterminer l'application composée $f \circ g$. Est-elle injective ? surjective ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}